**吳志森**，[香港資深傳媒人](../Page/香港.md "wikilink")，《[頭條新聞](../Page/頭條新聞_\(香港電台\).md "wikilink")》電視節目主持及[D100主持](../Page/D100.md "wikilink")。

## 簡介

1958年於廣州出生，一歲時移民香港，自1982年畢業於[香港中文大學生物系起從事傳媒工作](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，於[親中共刊物](../Page/親中共.md "wikilink")《[廣角鏡](../Page/廣角鏡（刊物）.md "wikilink")》擔任記者，1986年起，九年間在無線電視新聞部任職。

1997年，代為主持商業電台《[風波裡的茶杯](../Page/風波裡的茶杯.md "wikilink")》，2000年起與[周融主持](../Page/周融.md "wikilink")《[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")》廣播節目《[千禧年代](../Page/千禧年代_\(電台節目\).md "wikilink")》，2004年至2011年兼任《[自由風自由Phone](../Page/自由風自由Phone.md "wikilink")》主持，他亦經常在《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》及《[蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink")》等報章撰寫時事評論，2006年起結集出版多本書籍。2007年1月12日擔任《[頭條新聞](../Page/頭條新聞_\(香港電台\).md "wikilink")》電視節目主持，在其主持的節目中經常對政府政策及高官冷嘲熱諷。\[1\]\[2\]2012年8月16日，加入[香港數碼電台為節目](../Page/香港數碼電台.md "wikilink")《十級自由Phone》主持，因該台11月1日停播而轉投[D100繼續主持](../Page/D100.md "wikilink")《十級自由Phone》。

吳志森認為香港的主權國[中華人民共和國是堅持一黨專政政治體制](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，港府幾乎被[中共政府控制](../Page/中共政府.md "wikilink")，不能期望中共放手給香港民主。他說，如果從這個角度去分析，就甚麽都不用做了，所以港人應該自己爭取。2011年5月，他於報章撰寫評論文章，指特區政府將內地推行了六十多年的[國民教育定為香港中小學生必修科](../Page/國民教育.md "wikilink")，是教育製造說謊下一代。\[3\]

吳志森作為[香港電台節目主持](../Page/香港電台.md "wikilink")，其被認為親[泛民主派的政治立場及言論](../Page/泛民主派.md "wikilink")，引起部分[建制派人士不滿](../Page/建制派.md "wikilink")，因此他多次受到[親中共傳媒如](../Page/親中共.md "wikilink")《[文匯報](../Page/文匯報.md "wikilink")》、《[大公報](../Page/大公報.md "wikilink")》、《[商報](../Page/商報.md "wikilink")》的點名抨擊，評論稱他身為官方[香港電台節目主持](../Page/香港電台.md "wikilink")，在某些事中，例如早前的「[劉曉波獲](../Page/劉曉波.md "wikilink")[諾貝爾和平獎](../Page/諾貝爾和平獎.md "wikilink")」、「毒奶受害者代表[趙連海](../Page/趙連海.md "wikilink")」等，他在節目中批評內地政府及制度，立場[反共](../Page/反共.md "wikilink")。吳亦常在報章撰文批評特區政府。不過與其他泛民主派傳媒人相比，吳的立場尚算溫和。

## 爭議事件

### 宗教言論

2009年1月9日，吳志森主持的電台節目，討論是否把「同性[同居者](../Page/同居.md "wikilink")」列入家庭的定義，期間有自稱「維護傳統家庭價值」的男聽眾來電，表達對《家暴條例》的意見；吳志森首先問他：「你是不是[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")？」。事後[中國神學研究院院長余達心在](../Page/中國神學研究院.md "wikilink")《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》發表文章《「基督徒，請你封嘴！」》，認為吳志森這一問反映其背後有個假設，就是凡反對將「同居者」、「同性戀同居者」列入「家」的定義之內的，一定是基督徒，就是那些被他定性為保守、霸權、不講理的基督徒。」此外，還質疑吳身為節目主持，不能持平地促進發言。<ref>[余達心﹕「基督徒，請你封嘴！」](http://news.sina.com.hk/cgi-bin/nw/show.cgi/6/1/1/1037340/1.html)2009年1月16日
[明報](../Page/明報\</ref\>_2009年2月24日，吳志森在《[[明報.md "wikilink")》發表文章《基督徒，請你發聲！》回應，呼籲支持改良《家暴條例》、《淫審條例》的基督徒發聲。他指出，有關的問題只不過是想讓聽眾知道發言者的背景及身分，並非針對聽眾的宗教信仰。他認為，「同是信仰基督，有開明的、有保守的、有包容的、有排他的、有[同性戀](../Page/同性戀.md "wikilink")、也有[異性戀](../Page/異性戀.md "wikilink")。同一個信仰的「底」，也有不同取態。我認識不少基督徒，對[保守的](../Page/保守.md "wikilink")、[極右的](../Page/極右.md "wikilink")，以維護傳統家庭價值為藉口，唯我獨尊詮釋經文的霸權，非常反感，但懾於教會主事人的權威和集體壓力，他們都只敢私下議論，跟閉嘴根本沒有分別。基督徒，請你發聲！不要再沉默了。一小撮人對基督教義詮釋的壟斷，必須打破，多元包容這個香港的核心價值，必須挺身維護。」\[4\]

### 被換走主持

2011年11月，主持[香港電台節目](../Page/香港電台.md "wikilink")《自由風自由Phone》、《千禧年代》多年的吳志森及[周融](../Page/周融.md "wikilink")，突然被告知即將不再擔任有關電台節目主持。事件令各界議論紛紛，港台高層解釋是節目改革，撤換主持人的安排已醞釀經年。[浸會大學新聞系助理教授](../Page/浸會大學.md "wikilink")[杜耀明質疑](../Page/杜耀明.md "wikilink")，港台「節目改革」其實是「借刀殺人」，將吳志森這類嚴厲批評政府、有獨立觀點的節目主持換走，一向立場親政府的周融只是「陪葬」，有議員質疑港台突然撤換敢言主持是新聞自由倒退，事態嚴重且不尋常，將會跟進。\[5\]\[6\]吳志森於報章專欄回應事件；稱[香港電台高層以主持個人風格太強](../Page/香港電台.md "wikilink")，說話也太多，說撤換主持是應聽眾的要求。吳質疑其理據來源，稱突然轉變是揣摩領導的要求，又稱過去一年內，香港親[中共報紙對其指名批判攻擊的文章多達](../Page/中共.md "wikilink")70篇，其中說得最多的是要港台中止他做節目主持。\[7\]

## 主持的電台節目

[Ng_Chi_Sum_and_Claudia_Mo_HK_book_fair_2013.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ng_Chi_Sum_and_Claudia_Mo_HK_book_fair_2013.jpeg "fig:Ng_Chi_Sum_and_Claudia_Mo_HK_book_fair_2013.jpeg")於2013年度[香港書展的](../Page/香港書展.md "wikilink")[次文化堂攤位合照](../Page/次文化堂.md "wikilink")\]\]

### 曾主持節目

  - 《[風波裡的茶杯](../Page/風波裡的茶杯.md "wikilink")》
  - 《[千禧年代](../Page/千禧年代_\(電台節目\).md "wikilink")》
  - 《[星期六問責](../Page/星期六問責.md "wikilink")》
  - 《[自由風自由Phone](../Page/自由風自由Phone.md "wikilink")》（2004年至2011年12月30日）

### 現時主持節目

  - 《[頭條新聞](../Page/頭條新聞_\(香港電台\).md "wikilink")》（電視部）
  - 《[新自由風](../Page/新自由風.md "wikilink")》（網上電台節目，2012-02-20始）\[8\]
  - 《[十級自由Phone](../Page/十級自由Phone.md "wikilink")》（[D100](../Page/D100.md "wikilink")）網上電台節目（2012年12月始）

## 作品

|                |      |         |                    |
| -------------- | ---- | ------- | ------------------ |
| 《曾先生，你吹甚麼口哨？》  | 次文化堂 | 2006年   | ISBN 9629921294    |
| 《曾特首，你會做好呢份工？》 | 次文化堂 | 2007年   | ISBN 9629921529    |
| 《曾爵士，你是中國人嗎？》  | 次文化堂 | 2008年   | ISBN 9789629921804 |
| 《當命運之神來敲門》     | 次文化堂 | 2007年   | ISBN 9789629921279 |
| 《天堂沒有豆腐渣》      | 次文化堂 | 2009年1月 | ISBN 9789629922016 |
| 《香港人，不高興》      | 次文化堂 | 2009年7月 | ISBN 9789629222245 |
| 《折翼牢籠》         | 次文化堂 | 2010年4月 | ISBN 9789629922368 |
| 《掛住太后》         | 次文化堂 |         | ISBN 9789629923570 |
| 《父女同郵（2）》      | 次文化堂 |         | ISBN 9789629923587 |
| 《患了末期危疾的絕症政治》  | 次文化堂 |         | ISBN 9789629923594 |
| 《謊言治港》         | 次文化堂 |         | ISBN 9789629923235 |
| 《吳志森．父女同郵》     | 次文化堂 |         | ISBN 9789629923242 |
| 《天佑香港》         | 次文化堂 |         | ISBN 9789629923228 |
| 《不是一個人的戰爭》     | 次文化堂 |         | ISBN 9789629922764 |

## 參考來源

## 外部連結

  - [吳志森
    森直口快](https://www.youtube.com/playlist?list=PLm30xDjDCFYXAqRUzOsqZd8cPLcTzBIAA)
  - [新自由風](https://web.archive.org/web/20120516023522/http://www.openline.org.hk/)

[Category:吳姓](../Category/吳姓.md "wikilink")
[Category:前無綫電視新聞報導員](../Category/前無綫電視新聞報導員.md "wikilink")
[Category:香港中文大學校友](../Category/香港中文大學校友.md "wikilink")
[Category:香港廣播主持人](../Category/香港廣播主持人.md "wikilink")
[Category:香港時事評論員](../Category/香港時事評論員.md "wikilink")
[Category:香港泛民主派人士](../Category/香港泛民主派人士.md "wikilink")
[Category:天主教伍華中學校友](../Category/天主教伍華中學校友.md "wikilink")

1.  [新聞人物](http://www.com.cuhk.edu.hk/ubeat_past/101299/ng.pdf)大學線月刊
    2010年12月 記者 潘柏林
2.  [欲爆無從的言論炸彈——訪問吳志森](http://www.inmediahk.net/%E6%AC%B2%E7%88%86%E7%84%A1%E5%BE%9E%E7%9A%84%E8%A8%80%E8%AB%96%E7%82%B8%E5%BD%88%E2%80%94%E2%80%94%E8%A8%AA%E5%95%8F%E5%90%B3%E5%BF%97%E6%A3%AE)香港獨立媒體網
    2011-02-14
3.  [國民教育製造說謊下一代](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20110511&sec_id=4104&art_id=15242300)吳志森
    蘋果日報 2011年05月11日
4.  [基督徒，請你發聲！](http://www.pentoy.hk/%E7%A4%BE%E6%9C%83/n59/2009/02/25/%E5%90%B3%E5%BF%97%E6%A3%AE%EF%BC%9A%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92%EF%BC%8C%E8%AB%8B%E4%BD%A0%E7%99%BC%E8%81%B2%EF%BC%81/)
     吳志森 [明報](../Page/明報.md "wikilink") 2009年2月25日
5.  [港台清洗吳志森周融](http://www2.news.sina.com.hk/news/2/1/1/2501023/1.html)
    【東方日報】2011-11-24
6.  [港台烽煙「叮走」吳志森周融](http://news.sina.com.hk/news/2/1/1/2500858/1.html)
    【明報】 2011-11-24
7.  [吳志森﹕這一天，終於來了](http://news.sina.com.hk/news/8/1/1/2505371/1.html)
    吳志森 [明報](../Page/明報.md "wikilink") 2011-11-29
8.  [知無不言，言無不盡。市民怨氣，不吐不快。](http://www.openline.org.hk/declaration.html)
    《新自由風》宣言 2012-02-20